\documentclass[12pt]{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{amsmath, amssymb} % Math packages
\usepackage{geometry}
\usepackage{hyperref} % Clickable links
\usepackage{graphicx} % Images

\geometry{a4paper, margin=1in}

\title{Sistemi operativi appunti}
\author{Matteo}
\date{\today}

\begin{document}

\maketitle

\section{secondo semestre}

sistema operativo: cio che crea l'astrazione dei processi

librerie sono gruppi di funzioni che servono a rendere piu facile l'uso del sistema, non sono necessarie.

per il sistema operativo, le system call sono cio che forniscono astrazioni, come escuzzione di programmi o accesso al file system.

\subsection{storia dei sistemi operativi}

4 generazioni + la gen 0
\begin{enumerate}
\item gen 0= macchine meccaniche
\item gen 1= macchine a valvole programmate con tavole di commutazione. guasti molto frequenti.
\item gen 2= vengono introdotti i transistor, macchine piu efficaci ed economiche. programmati con i primi linguaggi ad alto livello.
\item gen 3= arrivano i circuiti integrati, cioe tanti transistor su un unico componente, i transistor sono poi collegati. Nasce multiprogrammazione. nasce la necessita di gestone della memoria
\item gen 4= un singolo elaboratore ora possiede piu unita di elaborazione, nascono i personal computer, nascono problemi di sicurezza.

\end{enumerate}

sistemi real-time= sistemi in cui la correttezza dell'elaborazione non viene solo misurata dalla correttezza della risposta ma anche dal tempo impiegato(devono rispondere entro un dato periodo)

\section{richiami di architettura(hardware)}

differenza tra inetrrupt e trap: interrupt asincrono, trap sincrone. interrupt possono essere mascherati

interrupt timer: quando e passata una quantita precisa di tempo, manda un interrupt.

\subsection{architettura del sistema operativo}

memoria secondaria da non confondere con il file system.

il sistema di gestiione della memoria RAID, rende la gestione della memoria piu veloce

MS-DOS / free-DOS

sistemi molto rudimentali, avevano la shell interna al sistema operativo, ora sono esterni.

strutture a strati tendono a essere meno efficenti

il compito principale dei microkernel e quello di smistare i messaggi tra i vari processi

kernel monolitico considerato obsoleto dal 90.

 \section{scheduling}

 slide 54

 round robin esiste per poter gestire processi interattivi. serve ad eliminare lunghi tempi di inattivita se la durata e lunga.

 parte dal principio che tutti i processi hanno il diritto di accedere alla CPU, mma in pratica poi alcuni processi avrebbero bisogno di piu priorità

 scheduler multilivello: è la combinazione degli scheduler visti finor, puo usare uno scheduler diverso ad ogni livello a bisogno.

 \section{risorse}

 quando chiedi risorse chiedi classi di risorse.

 puoi chiedere risorse di uan classe singolarmente o piu classi contemporaneamente.

 poi le richieste possono essere bloccanti non bloccanti

 grafi di Holt sono utili per visualizzare quali risorse sono assegante a quale processso

 knot: sottoinsieme non banale di nodi.

 \section{slide 05 memory management}

 memory managere  una componente del SO che gestisce la memoria, e interamente software.


\section{slides 06 memoria secondaria}

\textbf{Raid}

fondamentalmente i dati vengono suddivisi su piu dischi per migliorare l'efficenza di uso dati coi dischi.
permette anche di ricostruire dati danneggiati.

in pratica dividi la memoria in strip  eli dividi tra i dischi, ci sono poi diversu modi di distribuire gli strip.


\section{sicurezza}

crittografia piu grande misura di sicurezza che abbiamo.

3DES è come DES ma rpietuto per 3 volte(?)








\end{document}
