\documentclass[12pt]{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{amsmath, amssymb} % Math packages
\usepackage{geometry}
\usepackage{hyperref} % Clickable links
\usepackage{graphicx} % Images

\geometry{a4paper, margin=1in}

\title{Calcolo delle probabilita appunti}
\author{Matteo}
\date{\today}

\begin{document}

\maketitle

\section{Introduction}

la materia si occupa di quantificare l'incertezza

concetto di asseganre una probabilita ad un evento.

3 questioni fondamentali:
\begin{enumerate}
    \item cos'è la probabilità
    \item come si stima la probabilità
    \item quali assiomi verifica la probabilità?
\end{enumerate}

punto 3 quello piu matematico, devi capire anche come li calcola

\textbf{esperimento aleatorio}: esperimento il cui risultato non è certo.(es. lancio un dado)

\textbf{esito}: un esperimento, ha un solo esito. Ogni esito esclude ogni altro possibile esito.(1,2,3,4,5,6.)

\textbf{evento}: sottoinsieme di esiti.(es. pari,dispari.)

\textbf{spazio campionario}: un insieme che contiene tutti gli ipotetici risulati dell'esperimento aleaatorio, rappresentati attraverso un opportuno codice. Lo spazio campionario si indica con omega grande, un suo elemento si chiama \textbf{esito} e si indica con omega piccolo.

esiste \textbf{l'evento certo}: che corrisponde a un'affermazione sempre vera indipendentemente dall'esito.

\textbf{l'evento impossibile}: affermazione sempre falsa.

e \textbf{l'evento elementare}: sottoinsieme con un solo esito, vera per un solo esito.


la probabilità si colloca da qualche parte all'interno dell'intervallo [0,1] con 0=falso e 1=vero.

se vedi P significa probabilità.P[5,6] vuol dire probabilita che esca 5 o 6.

slide 10 definizione di addittività numerabile fatta su infiniti insiemi, il prof preferisce considerare un numero finito di insiemi.

delta di Dirac =(completa) usato per rappresentare probabilita un po meno triviali. rappresenta un esperimento aleatorio quasi certo alla fine.

slide 12 monotonia e aadditivita concetti intuitivi, non interessano troppo nell'informatica

esercizio 3.2slide 14 blocco 1

per ottenere la probabilita che esca un numero >= 3 devi sommare la probabilita di 3,4,5,6.

\textbf{probabilità uniforme}: ogni esito possibile è equiprobabile  rispetto a gli altri(1/n)

slide 16 quando applicato a un insieme |A| è simbolo di cardinalita non di assoluto.

P(A)=|A|/|Omega|


negli spazi di probabilita uniforme i problemi si risolvono principalmente con calcolo combinatorio

\section{secondo pacco di slide, probabilita condizionata}

\textbf{probabilita condizionata}: probabiluta di un evento data dopo l'avvenimento di un altro eventio, si scrive P(A|B)

\textbf{proprietà della catena}: la probabilita di intersezione di 2 elementi è probabilitia di B moltiplicata per la probabilita di A|B

è utile quando conosciamo P(B) e P(A|B)

è molto utile usare per rappresentare problemi statistici \underline{schemi ad albero} per rappresentare tuutte le probabiilità

negli alberi i nodi raprresentano le fasi del progetto. con esiti possibili diversi.

un gruppo di esiti e detto partizione.

slide 10 es 1.2 fai schema ad albero e poi trovi naturalmente la probabilità facendo probabilita testa(1/2)*probabilita pallina bianca(1/3)=1/6

\textbf{indipendenza}= A è indipendente da B se P(A)= P(A|B) con B positivo, ci servirebbe un'operazione che sia valida sempre.

indipendenti vuole dire che se un evento si verifica non influenza la probabilita dellì'altro e viceversa.

P(A $\cap$ B) = P(A)*P(B)

i due eventi devono avere un'intersezione non nulla per poter essere indipendenti

$A^c$ = neg A
 
tre eventi A B C si dicono indipendenti se: 

$P(A \cap B \cap C)=P(A)*P(B)*P(C)$

$P(A \cap B)= P(A)* P(B)$
se devi calcolare la probabilita dell'intersezione guarda gli eventi comuni a entrambi e moltiplichi la probabilita dell'evento nell'insieme A per la probabilita dell'evento nell'insieme B.

es: se calcoli l'intesezione di un dado da 1 a 6 e di un daado da 6 a 11 fai 1/6*1/6=1/36
 
un intersezione puo essere un insieme vuoto se non ci sono eventi in comune.


\textbf{formula di bayes}: molto importante, da una relazioone tra i 2 condizionamenti e permette di calcolare un condizionamentoo dall'altro.





\subsubsection{esercitazione 2}

scheda 3 es 1:
siamo in estrazione con reimmissione
$1/10^6$ oppure $1/4^6$

es 2:

qui no ripetizioni
abbiamo $1*1*1*1*1/40*39*38*37*36 = 1/40!/(40-5)! = 35!/40!$
oppure
       5!/40*39*38*37*36 = 6! 35!/40! = 1/(40 5) <-- questo risultato lo puoi ricavare subito meccanicamente

       es 3:
       sempre reimmissione con ordine  
        $4*1*1/4^3 = 1/16$ il primo amico puo segliere un bar qualunque, gli altri devono scegliere quello giusto
       oppure
        $4*3*2/4^3 = 6/16$

        es4:
         con reimmissione:
        $3*3*7*7(4 2)/10^4$ <-- se non metti (4 2) alla fine calcoli la prob che vengano estratte nell'ordine RRBB, cosi la normalizzi, dice che su 4 palline che estrai 2 devono essere rosse.
        no reimmissione:
        $3*2*7*6*(4 2)/10*9*8*7$
        simultaneaa:
        (3 2) (7 2)/(10 4)

        es5:

        $(7 3)8^4*4^3/12^7$
        no reimmisione:
        (7 3)*4!/1!*8!/3!/12!/5!
        simultaneamente:
        (4 3)*(8 4)/ (12 7)

        es 6:
        (6 1)*84/(90 6)*84 <-- scegli i numeri eatti e poi scegli il jolly

        es 7:

        punto d):
        4*(13 5)/(52 5)
          
punto e):
 13*48/(52 5)

punto f):
 13*(4 3)*(12 2)*4*4/(52 5)


punto g):
 13*(4 2)(12 3)*4*4/(52 5)

punto h(doppia coppia aggiunto):
(13 2)(4 2) ( 4 2) *44/ (52 5)

es 8:
a):
1*(39 9)/ (40 10)

\section{slide 3 calcolo combinatorio}

slide 10 paccio 3 2.2 non si ammettono ripetizioni, la cardinalita dell'insieme è (?)

quando hai esperimento aleatorio senza ripetizione, puoi usare spazio campionario 2.2

quando fai esperimenti aleatorii prima di tutto considera se ce ripetizione e ordine e reimmissione o no



\subsection{slides 03.5 variabili aleatorie.}

1.3 una variabile aleatoria e data da una funzione da omega  a r

esempio 2.2 1) abbiamo due casi: se B contiene a la sua controimmagine e omega, se non o contiene, e l'insieme vuoto
2) indicatrice definita 1 se  omega sta in A 0 altrimenti, ora abbiamo 4 insiemi: quelli che contegono 0 e 1, quelli con 0 ma non 1, quelli con 1 ma non 0 e quelli senza entrambi.

insieme vuoto ha probabilita 0, omega ha 1, A ha P(A) e $A^c$ ha P($A^c$)

esercizio pag 10 slides 3.5

Px([0,pi) $\cup$ (pi/2, +inf)
unione dei due e intervallo da 0 a +inf
------

una CDF Fx deve essere continua da destra, il valore della funzione Fx deve coincidere con il limite da destra della funzione.
si dimostra sempre con la monotonia della probabilità.

Fx e continua da sinistra in x se e solo se Px({x})=0 altrimenti ce un salto con ampiezza Px({x})

\section{slides 4 variabili aleatorie}




\end{document}
