\documentclass[12pt]{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{amsmath, amssymb} % Math packages
\usepackage{geometry}
\usepackage{hyperref} % Clickable links
\usepackage{graphicx} % Images

\geometry{a4paper, margin=1in}

\title{reti di calcolatori appunti}
\author{Matteo}
\date{\today}

\begin{document}


\maketitle
\section{secondo semestre appunti}
\section{sicurezza  di rete}
piu grande rischio di sicurezza è avere attaccante ma non saperlo

la crittografia e la piu grande arma che abbiamo.
volia garantire sia la cifrazione del documento che l'autenticazione dell'interlocutore che l'integrita del messaggio

firewall sta subto dopo il router e filtra tutto cio che arriva

si possono usare socket cifrati a livello trasporto, se no si puo cifrare anche a livello rete.

cufratura e la prima risorsa di sicurezza che viene usata

chiavi di cifratura usate per risolvere le cifrature. ce una chiave giusta, piu un numero esorbitante di chiavi esca.

esiste l'encryption algorithm(sender) e il decryption algorithm(receiver); la chiave serve al receiver.

la chiave e condivisa dal sender insieme alle esche.

DES= standard di cifrazione, era a 56 bit, fu fatta una challenge e fu hakerato in meno di un giorno, cosi il numero di bit fu aumentato di 3 volte.

chiave simmetrica= chiave uguale tra i 2 interlocutori.

fare brute force della chiave e estremamente difficile, ci sono $2^64^17$ possibili chiavi

questo algoritmo che applica 3 volte DES si chiama tri-DES

ora anche questo non è piu molto usato perche è nato un nuovo standard, il AES(advanced encryption standard)

\textbf{cifratura a chiave pubblica}: ha chiave non simmetrica, ognuno ha 2 numeri primi comme chiavi, una solo e privata(segreta), l'altra e pubblica. per decifrare devi fare prodotto ddi due chiavi e messaggio.

chiave piu usata al mondo al momento

debolezza nel fatto che in teoria se il messaggio è troppo ridotto diventa facile decrittarlo.

la chiave privata è fortissima, la debolezza e il messaggio.

quindi esistono i bit di padding, cioe bit senza significato che vengono aggiunti sempre per rendere il messaggio almeno 256 bit, cosi ci sono $2^256$ combinazioni.

la reale forza dell'algoritmo rguarda la fattorizzazione dei numeri primi di grandi dimensioni.

i numeri primi sono divisibili solo per se stessi, crittando usando l valore del prodotto di 2 numeri primi, per trovarlo devi per forza conoscere quei 2 numeri.
quindi fare brute forcing e estremamente difficile.

un'alternativa ai numeri primi fattorizzati e trovare gli zeri di funzioni ellittiche(ci sono infinite funzioni possibili e tu devi trovare quella giusta)

ora come ora fare brute force e molto raro, la stragrande maggioranza degli intrusi targettano l''umano, non l'algoritmo.

esistono certification authorities che stanno all'esterno di sender e receiver che danno la chiave pubblica quando richiesto.
per fare in modo che intrusi non si fingano certification authorities, risposte, vengono firmate da piu certification authorities con altre chiavi pubblicehe che servono per aprire la prima chiave pubblica.
questo viene fatto a piu livelli con tante certification authorities.



\subsection{integrità del messaggio e autenticazione}

\textbf{funzione di hashing}: una funzione  e di hashing quando per ogni elemento in un insieme, la destinazione in un altro insieme è casuale.

un paio di funzioni di hash piu usate:
MD5(or RFC 1321): 128 bit di bit digest

SHA-I: produce 160(numero molto inusuale) bit di digest

\subsection{firma digitale}

puo significare semplicemente crittare un messaggio con chiave privata ma certificarla attraverrso \textbf{certification authority} istituzioni che danno una conferma di autenticita da una terza parte usando un certificato di autenticita con il nome dell'authority, una chiave èubblica e un messaggio Hash, se ne usano migliaia alla volta.

spesso per ridurre il peso del messaggio, visto che la ciffratura richiede potenza, il messsaggio viene "frullato" attraverso Hash, diventa cosi una "message digest" o "fingerprint".


\subsection{email sicure}

c'e un metodo piu efficace di ogni altro per rendere sicura la mail. è quello delle slide.

praticamente il ricevente riceve due hash e li confronta per confermare siano uguali. il mandante ne cripta uno con la sua chiave, li concetena e poi li cripta tuttie e due dentro K(s) con la pubblica del ricevente chiesta alla certification authority e manda il tutto.

\subsection{SSL}

socket: coppia indirizzo numero di rete, il punto in cui entrano e partono dati

SSL protocollo per la protezione delle socket

SSL fornisce: confidenzialita, integrita e autenticazione.

è a meta tra il livello applicazione e livello trasporto.

è  praticamente una connessione criptata tra client e server

\subsection{VPN}


IPSEC: prottocollo di sicurezza per proteggere il livello di rete(?) al suo interno ci sono anche le VPN

le VPN agiscono sui router e sui cient, offrendo completa confidenzialità, integrita e non forgeability tra vari enti.

AH(autentication header): garantisce autenticita ma non necessariamente confidenzialita

una security association puo avere multipli tunnel allla volta.

slide da 95 a 105 il prof ha skippato

WEP è un protocollo debole, si e scoperto un metod per bucarlo tramite forza bruta

\section{quantum computing(no esame)}

qbit alternativa al bit
si usano particelle subatomiche(fotoni, elettroni ecc..) per rappresentare gli stati di un bit. noi non le vediamo ma siamo in grado di manipolarne gli stati dato che sappiamo come reagiscono.

programmi quantistici estremamente complessi ma si sta cercando ddi addestrare le IA ad usarle.

il concetto di if then else, non funziona nel quantum computing, dare un valore 0 o 1 al qbit lo distruggerebbe, come fermare una moneta che gira su un tavolo per osservare il risultato,

il qbit mentre gira e sia 0 che 1 che entrambe, cerchiamo di calcolare lo stato in quell'istante in maniera probabilistica. interferenza tra qbit puo provocare errori nel calcolo delle probabilita.

un processore quantistico deve essere allo 0 assoluto per evitare alcuna interferenza di calore.

altro concetto fondamentale e l'entanglement, puoi programmare l'entanglement ma non puoi usarlo per la comunicazione, solo per sincronizzare i sistemi.

\section{firewall}
 
per i firewall si torna a livello rete.

firewall non si cura di cio che e gia all'interno della rete, guarda solo all'esterno.

generalmente un firewalll non guarda al livello applicazione ma ci sono alcune eccezzioni.

un firewall implementa delle policies, cioe restrizioni rispetto alla comunicazione con l'esterno

se nell'access control list ce un conflitto: una riga dice allow, una deny, si da priorit a quella piu in alto.

\section{network layer functions}

a livello rete si distinguono due tipi di logiche: data plane e control plane.






\end{document}