\documentclass[12pt]{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{amsmath, amssymb} % Math packages
\usepackage{geometry}
\usepackage{hyperref} % Clickable links
\usepackage{graphicx} % Images

\geometry{a4paper, margin=1in}

\title{reti di calcolatori }
\author{Matteo}
\date{\today}

\begin{document}


\maketitle
\section{intro}
\section{sicurezza}

abbiamo 4 proprieta per la sicurezza:
\begin{itemize}
\item confidenzialità: abbiamo un sender che cripta i messaggi e un receiver che li decodifica, solo il receiver deve capire
\item autenticazione: il sender e il receiver devono confermare l'identità reciproca.
\item integrita: bisogna controllare che il messaggio non sia modificato
\item disponibilita: il servizio deve essere disponibile agli utenti
\end{itemize}


un intruso puo intercettare i messaggi,leggerli,  modificarli, mandarne di suoi, rubare l'identità o intasare servizi.

noi vogliamo garantire sia la cifrazione del messaggio, che l'identita dell'interlocutore che l'integrità del messaggio.

si possono usare socket cifrati a livello trasporto, se no si puo cifrare anche a livello rete.

cufratura e la prima risorsa di sicurezza che viene usata

la prima arma che abbiamo per difenderci è la cifratura

\subsection{crittografia}

esistono percio schemi di codifica per crittare i messaggi.
sender e receiver hanno entrambi una chiave di decodifica per decifrare i messaggi e si accordano per avere la stessa.

gli intrusi non devono ottenere la chiave, percio esistono diversi standard di codifica per garantire la sicurezza.

gli intrusi hanno solo il testo cifrato con cui lavorare, e ci sono due approcci di attacco:

    \textbf{brute force}: si provano tutte le chiavi una alla volta

    \textbf{analisi statistica}

    esistono due tipi di chiavi:
    \begin{itemize}
    \item simmetriche: i due interlocutori condividono la stessa chiave
    \item asimmetriche
    \end{itemize}

DES: data encryption standard. chiavi simmetriche, codifica della chiave inizialmente a 56 bit, poi viene inventato il 3DES, cioe criptare 3 volte con tre chiavi. perche ers diventato troppo facile fare "brute force" fino ad ottenere la chiave.

AES: advanced encryption standard. chiavi simmetriche. processa i dati in blocchi da 128 bit. le chiavi possono essere da 128, 192 o 256 bit. molto piu efficace del DES.

\textbf{cifratura a chiave pubblica}: ha chiave non simmetrica, ognuno ha 2 numeri primi comme chiavi, una solo e privata(segreta) e unica per ognuno, l'altra e pubblica e uguale tra i due. per decifrare devi fare prodotto di due chiavi e messaggio.

debolezza nel fatto che in teoria se il messaggio è troppo ridotto diventa facile decrittarlo.

la chiave privata è fortissima, la debolezza e il messaggio.

quindi esistono i bit di padding, cioe bit senza significato che vengono aggiunti sempre per rendere il messaggio almeno 256 bit, cosi ci sono $2^256$ combinazioni.

la reale forza dell'algoritmo rguarda la fattorizzazione dei numeri primi di grandi dimensioni.

i numeri primi sono divisibili solo per se stessi, crittando usando l valore del prodotto di 2 numeri primi, per trovarlo devi per forza conoscere quei 2 numeri.
quindi fare brute forcing e estremamente difficile.

\subsection{autenticazione}

bisogna rendere sicura annche l'autenticazione perchè altrimenti trudy puo fingersi qualcun altro e ottenre altre informazini.

\textbf{playback attack}: l'attaccante si finge qualcun'altro intercettando A e mandando a B il messaggio intercettato.

un modo per eseguire l'autenticazione prima di cominciare la vera e propria comunicazione e che B mandi ad A un nonce(numero a uso singolo) e che B lo cifri con la sua chiave segreta. questo si chiama AP 4.0 e vale solo con chiavi simmetriche

AP5.0 vale anche con chiavi asimmetriche

\subsection{firme digitali}

una semplice forma di firma e semplicemente crittare con chiave privata

questo pero crea messaggi piuttosto lunghi, quindi viene applicata la funzione hash al messaggio per craere un "messagge digest" di lunghezza fissa e poi lo cripta con la chiave

\textbf{funzione di hashing}: una funzione  e di hashing quando per ogni elemento in un insieme, la destinazione in un altro insieme è casuale.

un paio di funzioni di hash piu usate:
MD5(or RFC 1321): 128 bit di bit digest

SHA-I: produce 160(numero molto inusuale) bit di digest

a questo punto un intruso puo ancora usare una sua chiave pubblica ma dire che e di qualcun altro

entrano quindi in campo le \textbf{certification authority}: enti esterni che associano certe chiavi pubbliche a un individuo, certificandolo.


per quanto riguarda il \textbf{secure e-mail}  si crea una nuova chiave simmetrica, poi sender manda due messaggi, uno il messaggio crittato con chiave simmetrica, la'altro, la chiave simmetrica stessa crittata con la chiave pubblica del receiver. poi manda anche la propria firma digitale come proa di autenticazione.

\subsection{SSL}

SSl o secure socket layer è un protocollo di sicurezza ampiamente usato.

provvede confidenzialità, integrità e autenticazione

è a meta tra il livello applicazione e livello trasporto.

è  praticamente una connessione criptata tra client e server, infatti il SSL protegge le socket che sono i punti da cui i dati escono ed entrano.

SSL è divisa in 4 parti
\begin{enumerate}
    \item handshake sender e receiver usano i loro certificati e chiavi private per autenticarsi e scambiarsi il \underline{shared secret}
    \item key derivation: sender e receiver usano il shared secret per derivare un gruppo di chiavi
    \item data transfer: i dati da trasferire sono divisi in serie di records
    \item connection closure: messaggio speciale per chiudere la connessione in sicurezza

\end{enumerate}

è considerato non sicuro usare una chiave per piu di una operazione  di cifratura, per cui la key derivation crea 4 chiavi
\begin{itemize}
\item Kc per dati da client a server
\item Mc  chiave MAC per dati da client a server
\item Ks per dati da server a client
\item Ms chiave MAC da server a client
\end{itemize}

step di handshake:

1. client sends list of algorithms it supports, along with
client nonce
2. server chooses algorithms from list; sends back:
choice + certificate + server nonce
3. client verifies certificate, extracts server’s public
key, generates pre master secret, encrypts with
server’s public key, sends to server
4. client and server independently compute encryption
and MAC keys from pre master secret and nonces
5. client sends a MAC of all the handshake messages
6. server sends a MAC of all the handshake messages













\end{document}